\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{kpfonts}

\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

\usepackage{tabularx}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{tkz-tab}
\usetkzobj{all}
\usepackage[top=1.7cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}



\usepackage{lastpage}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\makeatletter
\renewcommand{\@evenfoot}%
        {\hfil \upshape \small page {\thepage} de \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\@oddfoot}{\@evenfoot}

\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{1.0\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title \\
         \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
    \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}

\newcommand{\R}{\mathbf{R}}
\newcommand{\Vecteur}{\overrightarrow}
\newcommand{\norme}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\vabs}[1]{\lvert #1 \rvert}

\makeatother


\theoremstyle{break}
\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem{propriete}{Propriété}
\newtheorem{propdef}{Propriété - Définition}
\theoremstyle{plain}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{remarque}{Remarque}
\newtheorem{probleme}{Problème}

\newtheorem{preuve}{Preuve}

% Mise en forme des labels dans les énumérations
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi)}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\arabic{enumii}}
\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}
\newcommand{\rep}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\title{Second degré}
\author{exercices}
\date{}

\begin{document}


\maketitle\\

\begin{exercice} 
Montrer les égalités suivantes, définies pour tout réel$x$.
\begin{enumerate}
\item $2(x-1)(x+3)=2x^2+4x-6$\\
\rep{Développons $2(x-1)(x+3)$ :\\
$2(x-1)(x+3)=2(x^2+2x-3)=2x^2+4x-6$\\
L'égalité est vraie.}
\item $-3x^2+18x-24=-3(x-2)(x-4)$\\
\rep{Développons $-3(x-2)(x-4)$ : \\
$-3(x-2)(x-4)=-3(x^2-6x+8=-3x^2+18x-24$\\
L'égalité est vraie.}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice} 
Déterminer si la fonction $f$ dont on donne une expression est une fonction polynôme du second degré.
\begin{enumerate}
\item $f(x)=x^2+1$\\
\rep{C'est une fonction du second degré}
\item $f(x)=\dfrac{x^2+3x-1}{4}$\\
\rep{C'est une fonction du second degré}
\item $f(x)=\sqrt{x^4+x^2+1}$\\
\rep{Ce n'est pas une fonction du second degré}
\item $f(x)=\dfrac{2x^2+3x-1}{x}$\\
\rep{Ce n'est pas une fonction du second degré}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice} 
Donner la forme canonique des trinômes suivants:
\begin{enumerate}
\item $x^2+5x-7$\\
\rep{$(x+2,5)^2-13,25$}
\item $2x^2-8x+1$\\
\rep{$2(x-2)^2-7$}
\item $-3x^2+x+4$\\
\rep{$-3(x-\dfrac{1}{6})^2+\dfrac{49}{12}$}
\item $-x^2+3x$\\
\rep{$-(x-1,5)^2+2,25$}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice} 
$f$ est la fonction polynôme définie sur $\R$ par :\\
\[f(x)= -2x^2+3x+1\]
\begin{enumerate}
\item Quelle est la forme canonique de $f(x)$?\\
\rep{$-2\left( x-\dfrac{3}{4}\right) ^2+\dfrac{17}{8}$}
\item En déduire que pour tout nombre $x$, $f(x)\leq\dfrac{49}{8}$.\\
\rep{$-2\left( x-\dfrac{3}{4}\right) ^2+\dfrac{17}{8}\leq\dfrac{49}{8}$ équivaut à $-2\left( x-\dfrac{3}{4}\right) ^2-4\leq 0$\\
équivaut à $\left( x-\dfrac{3}{4}\right) ^2+2\geq 0$\\
$\mathcal{S}=\R$}
\item En déduire une forme factorisée de $f(x)$.\\
\rep{$-2\left( x-\dfrac{3+\sqrt{17}}{4}\right) \left( x-\dfrac{3-\sqrt{17}}{4}\right)$ }
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice} 
Déterminer les racines éventuelles des polynômes suivants :\\
\begin{enumerate}
\item $x^2-x-132$\\
\rep{$\mathcal{S}=\left\lbrace -11;12\right\rbrace  $}
\item $2x^2-13x-7$\\
\rep{$\mathcal{S}=\left\lbrace -0,5; 7
\right\rbrace $}
\item $5x^2+4x+3$\\
\rep{$\mathcal{S}=\varnothing$}
\item $9x^2-12x+4$\\
\rep{$\mathcal{S}=\left\lbrace \dfrac{2}{3}\right\rbrace $}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Résoudre les équations suivantes : 
\begin{enumerate}
\item $x^2-3x+2=0$\\
\rep{$\mathcal{S}=\lbrace1;2\rbrace$}
\item $2x^2-x-1=0$\\
\rep{$\mathcal{S}=\lbrace-0,5;1\rbrace$}
\item $3x^2-2x+\dfrac{1}{3}=0$\\
\rep{$\mathcal{S}=\left\lbrace \dfrac{1}{3}\right\rbrace $}
\item $-x^2+2x+1=0$\\
\rep{$\mathcal{S}=\lbrace1+\sqrt{2};1-\sqrt{2}\rbrace$}
\item $3x^2+8x-3=0$\\
\rep{$\mathcal{S}=\left\lbrace -3;\dfrac{1}{3}\right\rbrace $}
\item $x^2+x+1=0$\\
\rep{$\mathcal{S}=\varnothing$}
\item $0,75x^2+1,5x+0,5=0$\\
\rep{$\mathcal{S}=\left\lbrace -\dfrac{3+\sqrt{3}}{3}; \dfrac{-3+\sqrt{3}}{3}\right\rbrace $}
\item $x^2-2\sqrt{2}x+2=0$\\
\rep{$\mathcal{S}=\lbrace\sqrt{2}\rbrace$}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit la fonction $f(x)=x^2-5x+8$
\begin{enumerate}
\item Déterminer les coordonnées des points d'intersection de la courbe représentative de $\mathcal{C}$ avec la droite d'équation $y=2$.\\
\rep{Résolvons $f(x)=2$ : \\
$\mathcal{S}=\lbrace2;3\rbrace$\\
Les points d'intersection ont pour coordonnées $(2,2)$ et $(3;2)$}
\item Déterminer les coordonnées des points d'intersection de la courbe représentative de $\mathcal{C}$ avec la courbe représentative de la fonction $g(x)=x^2+11x-22$.\\
\rep{Résolvons $f(x)=g(x)$:\\
 On obtient $-16x+30=0$ équivaut à $x=\dfrac{15}{8}$\\
Le point d'intersection a pour coordonnées $\left(\dfrac{15}{8};\dfrac{137}{64}\right) $} 
\end{enumerate}
\end{exercice}
\newpage
\begin{exercice}
Application concrète\\
Une entreprise fabrique un type d'objets à l'aide d'un moule.\\
Le coût de production d'une quantité q d'objets est donné, en euros, par :\\
 $C(q) = 0,02q^2 + 20q + 4 150$.
\begin{itemize}
\item 4 150 représente les coûts fixes en euros (dépenses pour l'achat du matériel, l'installation et autres frais),
\item coefficient 20 représente le prix en euros de la matière première pour un objet (alliage, peinture ...),
\item $0,02q^2$ représente les coûts de main d’œuvre, stockage, frais d'approvisionnement en matière...
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Déterminer le coût de production pour la fabrication de 300 objets.\\
\rep{Calculons $C(300)=11950$\\
Le coût de production pour 300 objets est de 11 950 €.}
\item Déterminer pour combien d'objets le coût de production a-t-il été de 30400 €\\
\rep{Résolvons $C(q)=30400$, on obtient $q_1=750;q_2=-1750$\\
Le coût de production est de 30 400 € pur 750 objets.}\\
On suppose que toute la production est vendue, quelle que soit la quantité, au prix de 52 € l'objet.
\item Justifier que le bénéfice est exprimé par $B(q) = -0,02q^2 + 32q - 4 150$ .\\
Donner le nombre d'objets fabriqués pour lequel ce bénéfice maximum est atteint.\\
Calculer alors le bénéfice.\\
\rep{$B$ est un trinôme du second degré avec $a=-0,02<0$, la fonction admet un maximum pour $x=800$ et le bénéfice maximal est de 8 650 €.}\\
\item Déterminer pour combien d'objets fabriqués le bénéfice sera de 8 200 €.\\
\rep{Résolvons $B(q)=8200$, on obtient $q_1=650;q_2=950$\\
Pour 650 objets et 950 objets le bénéfice sera de 8 200 €.}
\item Résoudre l'équation $B(q) = 0$.\\
\rep{$x_1=800+50\sqrt{173};x_2=800-50\sqrt{173}$}\\
En déduire le nombre d'objets de $[ 0 ; 1 000 ]$ à partir duquel le bénéfice devient positif.\\
\rep{ \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=3.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$\-\infty$, $800-50\sqrt{173}$, $800+50\sqrt{173}$,$+\infty$  }%
      \tkzTabLine{,- ,z,+,z,-}
    \end{tikzpicture}\\
\`{A} partir de 143 objets le bénéfice est positif}

\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
\`{A} partir d'une représentation graphique\\
Le polynôme q a pour représentation graphique la parabole $\mathcal{Q}$ qui
coupe l'axe des abscisses en $A ( 1 ; 0 )$ et B $( 9 ; 0 )$ .
\begin{enumerate}
\item Déterminer la forme canonique du polynôme $q$ en fonction de  $a$ .\\
\rep{$\mathcal{Q}(x)=a(x-1)(x-9)$\\
$\mathcal{Q}(x)=a(x^2-10x+9)=a(x-5)^2-16a$}
\item Déterminer $a$ sachant que le minimum de $q$ est $-1 $.\\
\rep{$-16a=-1$ équivaut à $a=\dfrac{1}{16}$}
\end{enumerate}

\end{exercice}


\end{document}